\chapter{Einleitung - Eine lose Sammlung von Informationen} \label{chap:1}
\section{Look-Ups}
Divertor und Targetmodule, technische Details \cite{TM2013}\\
(Technische) Details W7-X und Infos zu OP2 \cite{W7XtechDetailsOP2}

\section{Erosion Theorie}
Plasma interagiert mit den Wandelementen des Plasmagefäßes (Plasma Facing Components, PFCs), zu denen unter anderem die Divertortargets gehören. Seit OP2.2 handelt es sich bei den Targets um High Heat Flux Carbon Fibre-reinforced Carbon (HHF-CFC), der Werkstoff ist demnach Kohlenstoff. Um höheren thermischen Belastungen widerstehen zu können und Hitze effizienter abzuführen, sind die Targets und alle weiteren PFCs durch tieferliegende Wasserleitungen gekühlt (Quelle?).\\

Vom Plasma werden neben der abgestrahlten Wärme auch schnelle Ionen freigesetzt. Die eigentlich durch Magnetfelder eingeschlossenen geladenen Teilchen können beispielsweise durch Driftbewegungen oder Edge Localized Modes (ELMs) aus dem Core Plasma in die Randbereiche wandern. Dort sind die Magnetfeldlinien nicht mehr zum verdrillten Torus geschlossen, sondern öffnen sich, bis sie auf die Divertor Targets treffen. Die Ionen werden dadurch auf diese Flächen geleitet, wo sie durch ihre hohe Energie und/oder Reaktivität zur Materialabtragung führen.\\

Grundsätzlich werden zwei Hauptprozesse der Erosion unterschieden, wenn W7-X betrachtet wird. Einerseits gibt es die physikalische Zerstäubung, die auf Impulsübertrag und dem Herausschlagen von Wandmaterial durch Stöße basiert. Sie ist der dominante Prozess bei Targetoberflächentemperaturen unter \qty[per-mode = symbol]{600}{\K}. Andererseits können die auftreffenden Ionen aber auch durch chemische Reaktionen flüchtige Verbindungen mit den Atomen des Targets bilden, was als chemischen Erosion bezeichnet wird. Diese Erosionsart herrscht zwischen \qty[per-mode = symbol]{600}{\K} und \qty[per-mode = symbol]{1200}{\K} vor. Ist die Targetoberflächentemperatur noch höher, setzt strahlungsbedingte Sublimation und schließlich thermische Evaporation ein. Beide Prozesse spielen für die Untersuchung der Erosionsraten in W7-X jedoch keine übergeordnete Rolle \cite{PWI-Dirk}.\\  

\subsection{Physikalische Zerstäubung}
Physikalische Zerstäubung ist auf energetische Teilchen zurückzuführen, die durch Kollision mit den Targetatomen zu deren Emission führen. Grundsätzlich werden Stöße mit den Targetatomkernen als elastisch betrachtet, während solche unter Beteiligung von Targetelektronen als inelastisch angenommen werden. Auftreffende Ionen können daher entweder an der Oberfläche reflektiert werden oder in das Targetmaterial eindringen und dort elektronisch oder nuklear gestoppt werden. Die Eindringtiefe und der erodierende Effekt hängen dabei mit der Ionenmasse und -größe sowie der Teilchenenergie zusammen. Kleine, leichte Teilchen dringen tiefer ein als große, schwere Ionen, da es zu weniger Interaktion mit dem Targetmaterial kommt.\\

Niederenergetische Teilchen führen nur wenige Stöße aus, bis sie gestoppt werden. Demnach müssen nur Stöße erster und zweiter Ordnung betrachtet werden. Das bedeutet, nur jene Targetatome, die direkt vom Projektil getroffen wurden, und solche, welche von diesen gestoßen wurden, haben die Möglichkeit, emittiert zu werden. Aus diesem Grund finden alle zugehörigen Prozesse in den obersten Schichten des Targetmaterial statt (ca. \qty[per-mode = symbol]{5}{\AA}). Für Ionen mit mittlerer Energie bildet sich eine Kaskade aus, weil angestoßene Teilchen wiederum andere Targetatome treffen. Diese Kaskade setzt sich in Richtung der Targetoberfläche fort, wo Targetmaterial freigesetzt wird. Werden noch höhere Teilchenenergien betrachtet, kommt es zu thermischen Spikes. Diese bezeichnen eine Teilchenkaskade hoher Dichte, die durch den Übertrag großer Energiemengen in ein eher kleines Volumen innerhalb kurzer Zeit ausgelöst wird. Sie können zu hohen Temperaturen, thermischer Sublimation, Schockwellen und Kraterbildung führen \cite{PWI-Dirk, PWI-Selinger}.\\ 

\subsection{Formeln Physikalische Zerstäubung}
Zur Berechnung der Zerstäubungsausbeute durch physikalische Zerstäubung gibt es verschiedene semi-empirische Formeln. Einige sind universell einsatzfähig und unterscheiden sich für verschiedene Kombinationen aus Targetmaterial und auftreffendem Ion nur durch die Tabellenwerte der Fitparameter. Andere sind speziell für die Selbstzerstäubung ausgelegt, die den Beschuss eines Materials mit gleichartigen Atomkernen beschreibt. Für diese Arbeit sind zwei Ansätze gewählt worden, je nach Art des Ions, wobei Wasserstoff, Sauerstoff und Kohlenstoff untersucht werden. Für das Auftreffen von H- und O-Ionen wird zur Berechnung eine überarbeitete Version der Bohdansky-Formel angewandt, für die Selbstzerstäubung von kohlenstoffbasierten Targets wird hingegen der Ansatz von Behrisch und Eckstein mit passenden Fitparametern gewählt. \\

\subsubsection{Wasserstoff- und Sauerstoffionen auf Kohlenstoffbasierten Werkstoffen}\label{sec:physHO}
Die Bohdansky-Formel ist ein immer wieder optimiertes Set von Gleichungen, dass die Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute für diverse Kombinationen aus Targetmaterial und Ion ermöglicht. Sie kann für Selbstzerstäubung ebenso angewandt werden wie für unterschiedliche Elemente als Target und Ion, die Parameter müssen nur entsprechend ausgewählt werden. Dazu gehören der einheitslose Tabellenwert \(Q_y\) (Tab. \ref{tab:Qy}), die Thomas-Fermi-Energie \(E_{TF}\) in (\unit{eV}) (Tab. \ref{tab:ETF}), die Schwellenenergie \(E_{th}\) (Tab. \ref{tab:EthPhys}) in (\unit{eV}) und die Sublimationswärme \(E_s\) in (\unit{eV}) (Tab. \ref{tab:Es}).\\

\begin{table}[!]
	\caption{Werte für den Parameter \(Q_y\) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute (Quelle?)}\label{tab:Qy}
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}\hline
		Target/Ion&Wasserstoff&Deuterium&Tritium&Helium&Selbstzerstäubung&Sauerstoff\\\hline\hline
		Beryllium&0.07&0.11&0.14&0.28&0.67&-\\\hline
		Kohlenstoff&0.05&0.08&0.10&0.2&0.75&1.02\\\hline
		Eisen&0.07&0.12&0.16&0.33&10.44&-\\\hline
		Molybdän&0.05&0.09&0.12&0.24&16.27&-\\\hline
		Wolfram&0.04&0.07&0.1&0.2&33.47&-\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!]
	\caption{Werte für den Parameter \(E_{TF}\) in (eV) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute (Quelle?)}\label{tab:ETF}
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}\hline
		Target/Ion&Wasserstoff&Deuterium&Tritium&Helium&Selbstzerstäubung&Sauerstoff\\\hline\hline
		Beryllium&256&282&308&720&2208&-\\\hline
		Kohlenstoff&415&447&479&1087&5688&9298\\\hline
		Eisen&2544&2590&2635&5517&174122&-\\\hline
		Molybdän&4719&4768&4817&9945&533127&-\\\hline
		Wolfram&9871&9925&9978&20376&1998893&-\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!]
	\caption{Werte für die Schwellenenergie der physikalischen Zerstäubung \(E_{th}\) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute (Quelle?)}\label{tab:EthPhys}
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}\hline
		Target/Ion&Wasserstoff&Deuterium&Tritium&Helium&Selbstzerstäubung&Sauerstoff\\\hline\hline
		Beryllium&13&13&15&16&24&-\\\hline
		Kohlenstoff&31&28&30&32&53&61.54\\\hline
		Eisen&61&32&23&20&31&-\\\hline
		Molybdän&172&83&56&44&49&-\\\hline
		Wolfram&447&209&136&102&62&-\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!]
	\caption{Werte für die Sublimationswärme \(E_s\) in (eV) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute (Quelle?)}\label{tab:Es}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}\hline
		Beryllium&Kohlenstoff&Eisen&Molybdän&Wolfram\\\hline\hline
		3.38&7.42&4.34&6.83&8.68\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

In die Formel müssen die Energie \(E\) in (\unit{eV}), die molare Masse \(M\) in (\unit{u}) und die Atomdichte des Targetmaterial \(n\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{3}}) eingesetzt werden. Index 1 bezieht sich auf das Ion, Index 2 auf das Targetatom. Die Lindhard Screening-Länge \(a_L\) wird in (\unit{m}) berechnet, der Einfallswinkel mit maximaler Zerstäubungsausbeute \(\alpha_{max}\) in (\unit{rad}). Die reduzierte Energie \(\epsilon\), der nukleare Wirkungsquerschnitt \(s_n\), der kinetmatische Faktor \(\gamma_k\), der Yamamura Parameter \(f_y\) sowie die Zerstäubungsausbeuten \(Y\) sind einheitslos. 

\begin{align}
	\epsilon &= \frac{E}{E_{TF}}\\
	s_n(\epsilon) &= \frac{0.5 ln(1 + 1.2288 \epsilon)}{\epsilon + 0.1728\sqrt{\epsilon} + 0.008 \epsilon^{0.1504}}\label{eq:sn}\\
	Y(E, \alpha = 0^\circ) &= Q_y s_n(\epsilon) \left(1 - \left(\frac{E_{th}}{E}\right)^{2/3}\right) \left(1 - \frac{E_{th}}{E}\right)^{2}\label{eq:Y0}\\
	f_y &= \sqrt{E_s} \left(0.94 - 0.00133 \frac{M_2}{M_1}\right)\\
	a_L &= \frac{0.04685 \cdot 10^{-9}}{(Z_1^{2/3} + Z_2^{2/3})^{1/2}}\\
	\gamma_k &= \frac{4 M_1 M_2}{(M_1 + M_2)^2}\\
	\alpha_{max} &= \frac{\pi}{2} - \frac{a_L n^{1/3}}{\sqrt{2 \epsilon \sqrt{E_s/(\gamma_k E)}}}\\
	Y(E, \alpha) &=\frac{Y(E, \alpha = 0^\circ)}{cos(\alpha)^{f_y}} exp\left(f_y \left[1 - \frac{1}{cos(\alpha)}\right] cos(\alpha_{max})\right) 
\end{align}
Diese Formel ist nur anzuwenden für \(E \gg E_{th}\), andernfalls ist \(Y\) = 0, da die Energie der Ionen nicht ausreicht, um physikalische Zerstäubung zu verursachen. \cite{PWI-Dirk} p.80ff, genauere Quellen: Y(0) \cite{Bohdansky1980, Bohdansky1981, Bohdansky1984}, sn, epsilon, aL \cite{RevisedBohdansky}, Y(alpha) \cite{Yamamura}, gamma, fy, amax 168

\subsubsection{Selbstzerstäubung von Kohlenstoffbasierten Werkstoffen}\label{sec:physC}
Behrisch und Eckstein schlagen einen abweichenden Ansatz zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute vor. Er kann auf Selbstzerstäubung angewandt werden, ist aber prinzipiell nicht darauf begrenzt. Sind Target und Ion jedoch aus verschiedenen Elementen, so muss statt der Sublimationswärme \(E_s\) in (\unit{eV}) (Tab. \ref{tab:Es}) z.B. 1eV eingesetzt werden wie im Fall von Wasserstoffisotopen auf C-Targets.\\

\begin{table}[!]
\caption{Werte für die Fitparameter für die Fitfunktionen \(f\), \(b\) und \(c\) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute mit\\\(Fitfunktion = y0 + \sum A_i \cdot exp\left(-\frac{E - x0}{t_i}\right)\)(Quelle?)}\label{tab:fitMarkus1}
\centering
\begin{tabular}{|c||c|c|c|}\hline
Parameter/Funktion&f&b&c\\\hline\hline
y0&4.55878&1.222&0.85257\\\hline
x0&25.5644&27.59683&37.36542\\\hline
A1&20.17943&10.24535&-0.10577\\\hline
t1&29.8123&31.09355&346.95644\\\hline
A2&12.08692&7.29825&-0.11142\\\hline
t2&150.66038&185.60025&346.94662\\\hline
A3&8.99236&4.90847&-0.12915\\\hline
t3&946.68968&1040.42162&346.92395\\\hline    
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!]
\caption{Werte für den Fitparameter \(Y0\) zur Berechnung der physikalischen Zerstäubungsausbeute in Abhängigkeit der Teilchenenergie \(E\) in (eV) mit \(E_{min} \ll E \le E_{max}\)(Quelle?)}\label{tab:fitMarkus2}
\centering
\begin{tabular}{|c|c||c|}\hline
E\_{min}&E\_{max}&Y0\\\hline\hline
\(-\infty\)&0&0\\\hline
0&40& -3.318e-4 + 1.167e-5 \(\cdot E\)\\\hline
40&50&-0.00141 + 3.86e-5 \(\cdot E\)\\\hline
50&70&-0.0046 + 1.0245e-4 \(\cdot E\)\\\hline
70&100&-0.01206 + 2.09e-4 \(\cdot E\)\\\hline
100&140&-0.02231 + 3.115e-4 \(\cdot E\)\\\hline
140&200&-0.0256 + 3.35e-4 \(\cdot E\)\\\hline
200&300&-0.019 + 3.02e-4 \(\cdot E\)\\\hline
300&500&0.005 + 2.22e-4 \(\cdot E\)\\\hline
500&1000&0.054 + 1.24e-4 \(\cdot E\)\\\hline
1000&3000&0.1425 + 3.55e-5 \(\cdot E\)\\\hline
3000&\(\infty\)&0\\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Fitparameter, die zur Berechnung benötigt werden sind \(f(E)\), \(b(E)\), \(c(E)\) und \(Y0(E)\). Die Abhängigkeit von der Ionenenergie \(E\) in (\unit{eV}) ist für sie alle gegeben, sie sind in Tab. \ref{tab:fitMarkus1}, \ref{tab:fitMarkus2} zu finden. \(\alpha_0\) ist ein einheitsloser Korrekturfaktor, \(\alpha_{max}\) wieder der Einfallswinkel der maximalen physikalischen Zerstäubung in (\unit{rad}).\\

\begin{align}
	\alpha_0 &= \pi - arccos\left(\sqrt{\frac{1}{1 + E/E_s}}\right)\\
	\alpha_{max} &= \frac{2 \alpha_0}{\pi} \cdot arccos\left(\frac{b}{f}\right)^{1/c}\\
	Y(E, \alpha) &= Y(E, \alpha = 0^\circ) \left(cos\left[\left(\frac{\pi \alpha}{2 \alpha_0}\right)^c\right]\right)^{-f} exp \left(b \left[1 - \frac{1}{cos\left[\left(\frac{\pi \alpha}{2 \alpha_0}\right)^c\right]}\right]\right)\\
\end{align}

In dieser Arbeit wird die obige Gleichung zur Berechnung der Selbstzerstäubung von Kohlenstoff genutzt \cite{BehrischEckstein} p.101.
  
\subsection{Chemische Erosion}
Chemische Erosion basiert auf der chemischen Reaktion mit den auftreffenden Ionen. Im Fall von Sauerstoff bildet sich das flüchtige Kohlenstoffmonoxid und in deutlich geringeren Mengen auch Kohlenstoffdioxid (Quelle?).\\

Wasserstoffisotope reagieren mit den C-Atomen des Graphits zu Kohlenwasserstoff-Molekülen des Typs \(C_xH_y\) wie beispielsweise Methan. Diese sind entweder sofort flüchtig, weil das reagierende Ion und die Temperatur des Targets genug Energie zum Überwinden der Bindungsenergie bereitstellen (thermisch aktivierte Kohlenwasserstoff-Emission) oder werden später durch den Zusammenstoß energetischer Teilchen mit dem Target herausgelöst (Ionen-induzierte Desorption). Dass auch bei sehr niedrigen Targettemperaturen chemische Erosion stattfindet, hängt damit zusammen, dass komplexe Kohlenwasserstoffe an der Targetoberfläche nur schwach gebunden sind. Ihre Sublimationswärme ist deutlich niedriger als die von Graphit, sodass auch niederenergetische Ionen die Emission durch Stöße herbeiführen können \cite{PWI-Dirk, RothChemErosion}.\\

Allgemein gilt für chemische Erosion: Je höher die Oberflächentemperatur des Targets (eigentlich Maximum bei \qty[per-mode = symbol]{600}{\K}...) und der Teilchenfluss, desto höher die Erosionsrate. Außerdem spielt die chemische Struktur des Targets ein Rolle: Je weniger geordnet die Struktur, desto höher die Abtragung \cite{PWI-Selinger}.\\

\subsection{Formeln Chemische Erosion}
Chemische Erosion unterscheidet in der Berechnung der Zerstäubungsausbeute strikt zwischen Ionenarten. Während \(Y_{chem}\) für Sauerstoffinonen auf kohlenstoffbasierten Targets in der Literatur durch einen konstanten Wert gegeben ist, verhält es sich bei Beschuss mit Wasserstoff-Ionen anders. Hier gibt es mehrere semi-empirische Gleichungen, die die Abhängigkeiten des Prozesses modellieren. Sie sollen in hier kurz vorgestellt werden. 

\subsubsection{Sauerstoffionen auf Kohlenstoffbasierten Werkstoffen}
Über den gesamten, für Fusionsforschung relevanten Bereich von Plasmaparametern bleibt die chemische Erosion von kohlenstoffbasierten Oberflächen durch O-Ionen nahezu unverändert. Eine Änderung der Oberflächentemperatur des Target hat ebenso wenig eine signfikante Auswirkung auf \(Y_{chem}\) wie eine Umstellung der Ionentemperatur oder der Ionenflussdichte. Die Literatur setzt daher eine konstante Zerstäubungsausbeute von 0.7 an (Quelle?).\\

\subsubsection{Flussdichten Berechnen}
Da chemische Erosion durch Wasserstoffionen eine Abhängigkeit von der Anzahl der auftreffenden Ionen zeigt, soll der Berechnung von \(Y\) zunächst die Ermittlung von Ionenflussdichten \(\Gamma\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{2}\per\s}) vorangestellt werden. Sie setzt die Kenntnis von Elektronendichte (in der last closed flux surface (LCFS)) \(n_e^{LCFS}\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{3}}), Elektronen- und Ionentemperatur (\(T_e\), \(T_i\)) in (\unit{K}) sowie der Konzentration \(f_i\) des jeweiligen Ions und seiner Masse \(m_i\) in (\unit{kg}) voraus. Die Boltzmann-Konstante \(k_B\) ist in (\unit[per-mode = symbol]{\eV\per\K}) einzusetzen, \(q_i\) beschreibt den Ladungszustand des Ions (z.B. 1 für H\(^+\)). Es gilt

\begin{align}
	n_e &= \sum q_i n_i\\
	n_i &= f_i n_e\\
	1 &= \sum f_i q_i\\
\end{align}

für die Konzentrationen und Ionendichten der einzelnen Ionen. Für die zugehörigen Flussdichten ermöglicht folgender Zusammenhang die Berechnung: 

\begin{align}
	\Gamma_i &= f_i \sqrt{\frac{k_B(T_e + T_i)}{m_i}} n_e^{LCFS} \text{.}\\
\end{align}

Vereinfachend wird in der Fusionsforschung oft \(T_e = T_i\) angenommen \cite{PWI-Dirk} p.12 und 199f.\\
 
\subsubsection{Wasserstoffionen auf Kohlenstoffbasierten Werkstoffen}
Chemische Zerstäubung durch Wasserstoffionen kann mithilfe der folgenden zwei Formeln berechnet werden. Beide sind in ihrer Struktur ähnlich und basieren auf denselben Arbeiten, die ältere Variante wird zuerst vorgestellt.\\ 

\begin{table}[!]
	\caption{Tabellenwerte der Fitparameter \(Q_y\) und \(C_d\) sowie der Schwellenenergien \(E_{th}\), \(E_{thd}\) und \(E_{ths}\) in (eV)  zur Berechnung der chemischen Zerstäubungsausbeute durch Wasserstoff, Deuterium und Tritium (Quelle?)}\label{tab:ParameterChem}
	\centering
	\begin{tabular}{|c||c|c|c|}\hline
		Parameter/Ion&Wasserstoff&Deuterium&Tritium\\\hline\hline
		\(Q_y\)&0.035&0.1&0.12\\\hline
		\(C_d\)&250&125&83\\\hline
		\(E_{th}\)&31&27&29\\\hline                                                                        
		\(E_{thd}\)&15&15&15\\\hline   
		\(E_{ths}\)&2&1&1\\\hline  
	\end{tabular}
\end{table}

Der semi-empirische Charakter der Formeln geht mit der Nutzung verschiedenster Fitparameter einher. Zu diesen gehören die tabellarisch gegebenen \(Q_y\), \(C_d\) und \(c_i\) Werte (Tab. \ref{tab:ParameterChem}, Eq. \ref{eq:ci}), sie sind einheitslos. Des weiteren ist die Kenntnis diverser Schwellenenergien nötig, um \(Y_{chem}\) berechnen zu können. Für die thermisch aktivierte Kohlenwasserstoff-Emission ist das \(E_{ths}\), für Ionen-induzierte Desorption \(E_{thd}\) und für chemische Erosion im Allgemeinen \(E_{th}\). Auch diese Energien sind Tabellenwerte (Tab. \ref{tab:ParameterChem}), die in die Gleichung in (\unit{eV}) einzusetzen sind.  Diese Einheit ist ebenfalls anzuwenden für die Teilchenenergie \(E\) und die Oberflächentemperatur des Targets \(T_s\), während die Ionenflussdichte \(\Gamma\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{2}\per\s}) angegeben werden muss. 

Für fünf Subprozesse der chemischen Erosion wird zuerst das einheitslose \(s_i\) aus \(T_s\) und \(c_i\) sowie \(\Gamma\) berechnet.

\begin{align}
	c_i &= [1.865, 1.7, 1.535, 1.38, 1.26] \label{eq:ci}\\
	\begin{split}
		s_i &= \frac{1}{1 + 3 \cdot 10^7 exp(-1.4/T_s)}\\ &\times \frac{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + exp(-c_i/T_s)}{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + (1 + 2/\Gamma \cdot 10^{29} exp(-1.8/T_s))exp(-c_i/T_s)}\\
	\end{split}\\
\end{align}

Anschließend wird jeweils \(Y_{surf}\) für thermisch aktivierte Kohlenwasserstoff-Emission sowie \(Y_{damage}\) und \(Y_{therm}\) für Ionen-induzierte Desorption berechnet und zur Gesamtausbeute des Subprozesses zusammengefügt. dabei ist \(s_n\) der nukleare Wirkungsquerschnitt nach Eq. \ref{eq:sn} und \(Y(E, \alpha=0^\circ)\) die physikalische Zerstäubungsausbeute bei senkrechtem Auftreffen der Ionen auf das Target nach Eq. \ref{eq:Y0}. Zuletzt werden die einzelnen Subprozesse aufaddiert.

\begin{align}
	Y^{damage} &= Q_y s_n(\epsilon) \left(1 - \left(\frac{E_{thd}}{E}\right)^{2/3}\right) \left(1 - \frac{E_{thd}}{E}\right)^{2}\\
	&= 0 \text{ if } E < E_{thd}\\
	Y_i^{surf} &= \frac{s_i Y(E, \alpha = 0^\circ)}{1 + exp([E - 65]/40)} \text{MIT ETHS ODER MIT ETH???}\\
	&= 0 \text{ if } E < E_{ths}\\
	Y_i^{therm} &= \frac{0.0439 s_i \cdot exp(-c_i/T_s)}{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + exp(-c_i/T_s)}\\
	Y_i &= Y_i^{surf} + Y_i^{therm} (1+ C_d \cdot Y^{damage})\\
	Y_{chem}(E, T_s, \Gamma) &= \frac{Y_1 + Y_2 + Y_3}{4} + \frac{Y_4 + Y_5}{8}
\end{align}

Die berechnete Gesamtausbeute ist eine gute Näherung für niedrige Flussdichten unter \qty[per-mode = symbol]{e21}{\per\m^{2}\per\s} \cite{PWI-Dirk} p.85f, \cite{RothChemErosion1996}.\\

Alternativ zur obigen Version kann die chemische Erosion durch Wasserstoff auch nach dieser überarbeiteten Gleichung berechnet werden.

\begin{align}
	C &= \frac{1}{1 + 10^{13} exp(-2.45/k_B T_s)}\\
	c^{sp3} &= C \cdot \frac{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + exp(-1.7/k_B T_s)}{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + exp(-1.7/k_B T_s) \cdot exp(-1.8/k_B T_s) \cdot 2 \cdot 10^{29}/\Gamma}\\
	Y^{therm} &= c^{sp3} \cdot \frac{0.033 exp(-1.7/k_B T)}{2 \cdot 10^{-32} \Gamma + exp(-1.7/k_B T)}\\
	Y^{surf} &= c^{sp3} \cdot \frac{Y(E, \alpha = 0^\circ)_{1eV<E_{th}<2eV}}{1 + exp((E - 90)/50)}\\
	Y_{chem} &= Y^{surf} + Y^{therm} \cdot (1 + C_d \cdot Y(E, \alpha = 0^\circ))\\
\end{align}

Sie ist ebenso semi-empirisch, verzichtet jedoch auf die Unterteilung in Subprozesse abgesehen von thermisch aktivierter Kohlenwasserstoff-Emission und Ionen-induzierter Desorption. Die Teilchenenergie \(E\) ist in (\unit{eV}) anzugeben, die Ionenflussdichte \(\Gamma\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{2}\per\s}), während die Oberflächentemperatur des Targets \(T_s\) in (\unit{K}) eingesetzt werden muss. Die Boltzmann-Konstante \(k_B\) ist gegeben in (\unit[per-mode = symbol]{\eV\per\K}), der Tabellenwert \(C_d\) ist einheitslos. \(Y(E, \alpha=0^\circ)\) ist die physikalische Zerstäubungsausbeute bei senkrechtem Auftreffen der Ionen auf das Target nach Eq. \ref{eq:Y0}, wobei statt \(E_{th}\) \(E_{ths}\) in (\unit{eV}) eingesetzt wird (Tab. \ref{tab:ParameterChem}). Auch hier gilt wieder, dass die berechnete Gesamtausbeute nur für niedrige Flussdichten unter \qty[per-mode = symbol]{e21}{\per\m\tothe{2}\per\s} eine gute Näherung ist \cite{RothChemErosion} Formel(11)ff\\.

Wenn hohe Ionenflüsse auf eine Oberfläche treffen, hat das zur Folge, dass die obigen Formeln zur Beschreibung der chemischen Erosion die in der Realität beobachteten Ergebnisse nicht richtig abbilden. In diesem Fall kann durch die folgende Korrekturformel nachgebessert werden. Von hohen Ionenflüssen wird dabei gesprochen, sofern die Teilchenflussdichte bei mindestens \qty[per-mode = symbol]{e21}{\per\m\tothe{2}\per\s} liegt. \(\Gamma\) ist in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{2}\per\s}) einzusetzen\cite{chemErosionHF}.

\begin{align}
	Y_{chem}(E, T_s, \Gamma) =\frac{Y_{chem, lowflux}(E, T_s, \Gamma)}{1 + (\Gamma/(6 \cdot 10^{21}))^{0.54}}	
\end{align}

\subsection{Berechnung der Absolute Zerstäubungsausbeute und Dicke der Erosionsschicht}
Zur Berechnung der Gesamtausbeute sollen alle Teilchenenergien beachtet werden, wodurch eine Gewichtung der unterschiedlichen Energien notwendig wird. Die Energieverteilung der auftreffenden Teilchen \(g(E)\) wird zu diesem Zweck eingeführt, ihre Herkunft wird in \ref{sec:LangmuirPot} näher erläutert. Die Integration der energieabhängigen Zerstäubungsausbeute multipliziert mit \(g(E)\) über alle Energien liefert die Gesamtausbeute, wobei die Ionenflüsse \(\Gamma_i\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{2}\per\s}), die Ionentemperatur \(T_i\) in (\unit{K}) sowie die Boltzmann-Konstante \(k_B\) in (\unit[per-mode = symbol]{\eV\per\K}) eingesetzt werden müssen.

\begin{align}
	g(E) &= 4 \cdot \left(\frac{1}{2 T_i}\right)^2 exp \left(-\frac{E - 3 T_i q}{T_i}\right) (E - 3 T_i q)\\
	Y_{i, total} &= \int_{3 k_B T_i q_i}^{\infty} Y_i(E) g(E) dE\\
\end{align}

Wird die Bruttoerosion betrachtet, die Wiederablagerung also nicht berücksichtigt, so gilt für die Dicke der abgetragenen Schicht \(\Delta_{erosion}\) in (\unit{m})

\begin{align}
	\Delta_{erosion} &= \frac{t_{discharge}}{n_{carbon}} \sum \Gamma_i Y_{i,total}\\
\end{align}

bei eingesetzter Entladungszeit \(t_{discharge}\) in (\unit{s}) und der Atomdichte \(n_{carbon}\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{3}})\cite{PWI-Dirk} p.200.

\subsection{Langmuir Potential}\label{sec:LangmuirPot}
Für Erosionsprozesse ist die Energie der auftreffenden Ionen von zentraler Bedeutung. Bei Zusammenstößen ist der übertragene Impuls höher, je schneller das Teilchen ist und beeinflusst so die physikalische Zerstäubung. Für chemische Erosion müssen C-C-Bindungen gespalten werden, damit Wasserstoffatome die freien Bindungsstellen einnehmen können. Auch diese Energie wird durch Stoßprozesse bereitgestellt.\\

Grundsätzlich ist die Geschwindigkeitsverteilung der Ionen eine Maxwell-Verteilung und abhängig von der Ionentemperatur. Daraus lässt sich die Energieverteilung \(g(E)\) herleiten, die sich allein durch die thermische Bewegung der Teilchen ergibt und solche Teilchen betrachtet, die sich auf das Target zubewegen.

\begin{align}
	g(E) &= 4 \cdot \left(\frac{1}{2 T_i}\right)^2 exp \left(-\frac{E}{T_i}\right) (E)\\
\end{align}

Die auf den Divertor auftreffenden Ionen sind jedoch schneller als durch diese Verteilung angegeben. Der Grund dafür ist das Langmuir Potential, welches zur Ausbildung eines elektrischen Feldes führt, in dem geladene Teilchen beschleunigt werden. \(g(E)\) verschiebt sich und wird zu

\begin{align}
	g(E) &= 4 \cdot \left(\frac{1}{2 T_i}\right)^2 exp \left(-\frac{E - 3 T_i q}{T_i}\right) (E - 3 T_i q) \text{.}\\
\end{align}

Im folgenden soll kurz erläutert werden, was das Langmuir Potential ist und warum es sich aufbaut.\\

Werden die einzelnen Komponenten eines Plasmas betrachtet - schwere, positiv geladene Ionen und leichte, negativ geladene Elektronen - so zeigt sich, dass die Elektronentemperatur höher ist als die der Ionen. Daraus folgt, dass Elektronen mobiler sind als Ionen, ein Effekt, der durch ihre niedrigere Masse noch verstärkt wird. Demnach erreichen Elektronen eine neutrale Platte wie den Divertor schneller und laden sie gegenüber dem Plasma negativ auf. Es bildet sich ein Potentialunterschied, der zum Aufbau eines elektrischen Felds direkt über den Divertortargets führt - dem sogenannten Langmuir Sheath. Dieses wirkt abstoßend auf weitere Elektronen, die langsamen unter ihnen erreichen den Divertor nicht mehr. Auf die positiven Ionen wird im Gegenzug eine anziehende Kraft ausgeübt, welche sie zum Target hin beschleunigt. Der Energiegewinn eines Ions durch die Beschleunigung hängt dabei von seinem Ionisationszustand und seiner Temperatur ab. Nach einer Weile stellt sich ein Gleichgewicht ein, Ionen- und Elektronenflussdichte sind an jeder Position des Langmuir Sheaths gleich. Der nun zwischen Plasma und Divertor vorliegende Potentialunterschied wird als Langmuir Potential bezeichnet \cite{PWI-Dirk}.\\

\subsection{Erosionsrelevante Plasmaereignisse}
Es gibt verschiedene, zeitlich beschränkte Ereignisse im Plasma, die zu lokal erhöhten Erosionsraten führen. Sie können zum größten Teil in den Berechnungen dieser Arbeit nicht beachtet werden, erklären aber mögliche Unterschiede zu experimentell ermittelten Werten. Einige werden deshalb in diesem Abschnitt beschrieben.\\

Die sogenannten ELMs (edge localized modes) bezeichnen bis zu \qty{1}{ms} lange magnetohydrodynamische Ereignisse, welche durch einen periodischen Ausstoß von Teilchen und thermischer Energie aus dem Core Plasma gekennzeichnet sind. Sie werden unter anderem genutzt, um die Konzentration von Verunreinigungen im Core Plasma zu reduzieren und beispielsweise durch Fusion gebildetes Helium zu entfernen. Gleichzeitig erhöhen die sich entlang der Magnetfeldlinien ausbreitenden ELMs jedoch die Materialabtragung, da eine erhöhte Anzahl schneller Ionen auf die Wandkomponenten trifft. In Folge dessen schmelzen oder evaporieren diese, mitunter stoßen sie auch Tröpfchen flüssigen Materials ab.\\

Als Hot Spots werden Bereiche von PFCs bezeichnet, die eine deutlich erhöhte Oberflächentemperatur aufweisen. Diese führt zu einer verstärkten Sublimation, von der auch Elektronen betroffen sind. Daraus ergibt sich eine Reduktion des Langmuir Potentials, wodurch die Anzahl der auf die Hot Spots treffenden Plasmaelektronen steigt. Das heizt die betroffenen Bereiche zusätzlich auf, es kommt zur Selbstverstärkung des Effekts und einer gesteigerten Abtragung von Wandmaterial.\\

Zuletzt soll noch die Lichtbogenbildung (arcing) erklärt werden. Sie ist ein in instabilen Plasmas auftretender Effekt, der durch einen Potentialabfall von \qty{10}{V} - \qty{30}{V} im Langmuir Sheath entsteht. Es bildet sich eine lokale Entladung mit hohen Strömen, die in Form eines Lichtbogens sichtbar werden. Die Kathode ist dabei die Wandkomponente und die Anode das Plasma. Der Lichtbogen bewegt sich dann zufällig über die Wandoberfläche und erodiert im Schnitt 10\(^{17}\) - 10\(^{18}\) Atome \cite{PWI-Dirk}.
  
\subsection{Maßnahmen zur Reduktion von Erosion}
Allgemein kann Erosion reduziert werden, indem die Konzentration von Unreinheiten im Plasma reduziert wird. Besonders deutlich wird das am Beispiel von Sauerstoff, der unter anderem von den Wandelementen freigesetzt wird. Sind diese unbehandelt, so kann deutlich mehr Sauerstoff entweichen und anschließend zur Erosion der PFCs beitragen. Wird der Innenraum hingegen regelmäßig boriert, bildet sich also auf den Oberflächen der Wandkomponenten ein dünner Film aus Bor, so ist das Ausgasen von Sauerstoff deutlich geringer. Daraus resultiert eine niedrigere Abtragung von Material. Für W-7X mit ungekühltem Testdivertor ist dieser Effekt als eine Reduktion um 80\% an den Divertortargets datiert worden \cite{MarkusOP1.2a, MarkusOP1.2b}.\\

Außerdem kann die Nettoerosion reduziert werden, indem abgetragene Teilchen sofort wieder abgelagert werden, im Idealfall genau an der Stelle, wo sie emittiert worden sind. Wenn sie die Targetoberfläche verlassen, sind die Verunreinigungen neutral. Sie bewegen sich daher vom Langmuir Potential und dem Magnetfeld unbeeinflusst auf geraden Bahnen, bis sie, meist durch Zusammenstöße mit Elektronen, ionisiert werden. Dann beginnen die Ionen, um die Magnetfeldlinien zu gyrieren und treffen so gegebenenfalls wieder auf das Target. Die Wahrscheinlichkeit dafür ist höher, je kleiner die Ionisationslänge im Vergleich zum Gyroradius ist und je kleiner beide Längen an sich sind.\\

Zusätzlich spielt für die Wiederablagerung der Haftungskoeffizient des Ions eine Rolle. Er gibt an, wie hoch die Wahrscheinlichkeit ist, dass ein auftreffendes Ion am Target abgelagert wird. Nicht-flüchtiger atomarer Kohlenstoff und Beryllium haben beispielsweise durchgängig hohe Haftungskoeffizienten, während die von Kohlenwasserstoffen mit der Teilchenenergie variieren. Hat das auftreffende Kohlenwasserstoff-Molekül nur thermische Energie, so ist die Haftungswahrscheinlichkeit gering, während bei einigen \unit{eV} der Haftungskoeffizient hoch ist. Für Teilchenenergien, die höher als die Bindungsenergie des Kohlenwasserstoffs sind, kommt es beim Auftreffen auf die Wand zum Zerfall des Moleküls in die einzelnen Atome. Diese haben dann je nach Element unterschiedliche Haftungskoeffizienten \cite{PWI-Dirk}.\\

\subsubsection{Einfluss der Wiederablagerung}
Die Berücksichtigung der Wiederablagerung führt zu einer Reduktion der Teilchenflussdichten von Targetatomen \(\Gamma_{erosion,net}\)und reduziert somit die Dicke der Erosionsschicht \(\Delta_{erosion}\). Dabei werden Bruttoerosion und Wiederablagerung gegengerechnet, indem ihre Teilchenflussdichten, \(\Gamma_{erosion,gross}\) und \(\Gamma_{redeposition}\),  subtrahiert werden. Dieser Effekt kann unter Kenntnis der Wahrscheinlichkeit der Wiederablagerung \(P_{redeposition}\), des Haftungskoeffizienten von C-Atomen auf kohlenstoffbasierten Oberflächen \(s\) sowie der Zerstäubungsausbeute \(Y_i\) und der Konzentration \(f_i\) der Fremdionen berechnet werden. Alle diese Größen sind einheitslos. Außerdem müssen die Werte für die Selbstzerstäubungsausbeute \(Y_{self}\) (einheitslos), den Elektronenfluss \(\Gamma_e\) in (\unit{\per\m\tothe{2}\per\s}), die Entladungszeit \(t_{discharge}\) in (\unit{s}) und die Atomdichte \(n_{carbon}\) in (\unit[per-mode = symbol]{\per\m\tothe{3}}) vorliegen. 

\begin{align}
	\Gamma_{redeposition} &= s P_{redeposition} \frac{\Gamma_e \sum Y_i f_i}{1 - P_{redeposition} (Y_{self + 1 - s})}\\
	\Gamma_{erosion,gross} &= \frac{\Gamma_e \sum Y_i f_i}{1 - P_{redeposition} (Y_{self + 1 - s})}\\
	\Gamma_{erosion,net} &= \Gamma_{erosion,gross} - \Gamma_{redeposition}\\
	&= (1 - s P_{redeposition}) \frac{\Gamma_e \sum Y_i f_i}{1 - P_{redeposition} (Y_{self} + 1 - s)}\\
	&= \Gamma_e Y_{eff}\\
	\Delta_{erosion} &= \frac{t_{discharge}}{n_{carbon}} \cdot \Gamma_{erosion,net}
\end{align}

\(\Gamma\) wird in (\unit{\per\m\tothe{2}\per\s}) ausgegeben, \(\Delta_{erosion}\) in (\unit{m}) \cite{PWI-Dirk} p. 201f.

\subsection{Einfluss von Unreinheiten im Plasma}
Unreinheiten, die ins Plasma gelangen, beeinflussen dessen Verhalten. Sind sie im Core Plasma, verunreinigen sie den Treibstoff für die Fusion und können sie bei zu hoher Konzentration zum Erliegen bringen beziehungsweise die Entzündung verhindern. Im Randbereich erhöhen Plasmaverunreinigungen die Abstrahlung von Energie, was im Extremfall zum Kollaps des Plamas führen kann. In geringen Mengen sind die Ionen dort jedoch erwünscht, um die Wärmebelastung gleichmäßig auf alle PFCs zu verteilen und die Divertoren nicht zu überhitzen. Dazu werden mitunter sogar extra Verunreinigungen erzeugt, indem Gasstöße ins Randplasma gegeben werden \cite{PWI-Dirk}.\\

\section{Diagnostiken}
In dieser Bachelorarbeit wurde mit der Plasmadichte, der Elektronentemperatur und der Oberflächentemperatur der Divertortargets gerechnet. Die zugehörigen Datensätze stammen aus dem Experimentalbetrieb von Wendelstein 7-X in OP2.2 und 2.3 und wurden mithilfe verschiedener Diagnostiken gesammelt. Zu ihnen zählen die Langmuir Sonden und die Infrarot-Kamerasysteme. Diese Diagnostiken, ihre Funktionsweise und Besonderheiten im entstehenden Datenprofil sollen in diesem Abschnitt kurz vorgestellt werden.\\ 

\subsection{Langmuir Sonden}
Langmuir Sonden sind multifunktionale Messgeräte, die im Grunde aus einem einzelnen, nicht isolierten Draht bestehen, welcher ins Plasma gehalten wird. Sie liefern lokale Messdaten für Elektronendichte und Elektronentemperatur, aber auch für Ionenflüsse und das Floating Potential. Letzteres beschreibt das an der Sonde anliegende Potential, bei dem kein Nettostrom mehr gemessen wird \cite{LPfunction}. Das dahinterstehende Messprinzip beruht darauf, dass das Einführen der Elektrode ins Plasma zur Wechselwirkung mit eben jenem führt.\\

Wird die Langmuir Sonde ins Plasma geschoben, so passiert zunächst dasselbe, wie beim Aufbau des Langmuir Potentials über der Divertoroberfläche: Die mobileren Elektronen erreichen die Elektrode zuerst, laden sie negativ auf und stoßen damit weitere Elektronen ab, während Ionen aufgrund ihrer positiven Ladung angezogen werden. Das geschieht bis zur Einstellung eines Gleichgewichts zwischen Ionen- und Elektronenströmen.\\

Im Gegensatz zum Divertor muss die Langmuir Sonde jedoch nicht neutral geladen sein, ihr Potential ist variabel und wird immer relativ zum Plasmapotential angegeben. Wird ein positives Potential angelegt, werden aktiv Elektronen aus dem Plasma gezogen und Ionen abgestoßen, es handelt sich um den sogenannten Elektronensättigungsbereich. Wird das Potential gesenkt und somit negativ, befindet sich die Sonde zunächst im Elektronenanlaufstrombereich, solange ihr Potential noch höher ist als das Floating Potential. Es dringen noch Elektronen bis zur Sonde vor, zeitgleich werden aber schon Ionen angezogen und der gemessene Nettostrom sinkt. Ist das Potential der Sonde gleich dem Floating Potential ist der Nettostrom gleich null, weil Elektronen- und Ionenflüsse sich ausgleichen. Sinkt das Potential noch weiter, werden vornehmlich Ionenströme gemessen, da die Mehrheit der Elektronen von der Drahtspitze fern gehalten wird. Es wird vom sogenannten Ionensättigungsbereich gesprochen. Der Verlauf dieser I(U) Kennlinie ermöglicht Rückschlüsse auf entsprechende Plasmaparameter. Der exponentielle Anstieg der Kurve im Elektronenanlaufstrombereich gibt beispielsweise Auskunft über die Energieverteilung der Elektronen und somit über deren Temperatur sowie die Elektronendichte \cite{LPBochum}.\\

An dieser Stelle soll nun im Besonderen nochmal auf die Langmuir Sonden in W7-X eingegangen werden. Seit OP2 hat Wendelstein 7-X einen wassergekühlten HHF-CFC Divertor, der thermischen Belastungen bis \qty[per-mode = symbol]{10}{\MW\per\m\tothe{2}} standhält und somit für lange Entladungen bis \qty{30}{min} geeignet ist \cite{W7XtechDetailsOP2}. Die Langmuir Sonden sind zwar aus Wolfram und haben daher einen höheren Schmelzpunkt als kohlenstoffbasierte Materialien \cite{ArunLP}, sind aber im Gegensatz zum Divertor zu klein, um mit Wasser gekühlt zu werden. Zusätzlich wird durch das Einführen ins Plasma ohnehin eine deutlich höhere Belastung von \qty[per-mode = symbol]{100}{\MW\per\m\tothe{2}} bis \qty[per-mode = symbol]{200}{\MW\per\m\tothe{2}} erwartet. Eine längere Aufenthaltszeit im Plasma würde daher zweifelsohne zum Schmelzen der Sonden führen, was deren Zerstörung und außerdem die Verunreinigung des Plasmas mit Wolfram bedeutet. Um dieses Szenario zu vermeiden, handelt es sich in W7-X um sogenannte Pop-up Langmuir Sonden, die in Intervallen ins Plasma ein- und ausgefahren werden. Die Zeit im Plasma ist auf höchstens \qty{50}{ms} begrenzt, die Zeit außerhalb des Plasmas dient der Abkühlung der Sonden. Dies führt zu einer diskontinuierlichen Messung mit einer Datenerhebung aller \qty{2}{s} bis \qty{3}{s}.\\

Als interessante Messpunkte wurden die zwei Bereiche des Divertors ausgemacht, in denen sich die Strikeline am häufigsten befindet: Der low-iota Bereich gegeben durch Targetelement TM2h07 und TM3h01 sowie der high-iota Abschnitt repräsentiert durch TM8h01. Dabei war auch die Möglichkeit, überhaupt Langmuir Sonden montieren zu können, ausschlaggebend, da das Kühlungssystem des Divertors den Raum für Neuinstallationen beschränkt. Auf TM2h06 sind sechs Langmuir Sonden angebracht, die radial in einer Linie vom Pumpspalt weg angeordnet sind. Die acht Sonden auf TM3h01 sind weiter vom Pumpspalt entfernt, aber ebenso radial ausgerichtet wie die in TM2h06. Auf TM8h01 sind vier Sonden befestigt. Die Messpunkte sind in der oberen und unteren Divertor Einheit von Modul 5 an zueinander symmetrischen Positionen , sodass insgesamt 36 Messstellen zur Verfügung stehen. Allerdings sind immer nur die Sonden aktiv, in deren Bereich die Strikeline für die entsprechende Entladung fällt \cite{ArunLP}.

\subsection{Infrarot-Kamerasysteme}
Die Oberflächentemperatur des Divertors und anderer PFCs von W7-X wird durchgängig, das heißt in allen Modulen und zu allen Zeiten des Experimentalbetriebs, durch Infrarotkameras beobachtet. Das dient dem Schutz der Bauteile und des Stellarators im Allgemeinen vor lokalen Überhitzungen und den daraus resultierenden Schäden. Die Oberflächentemperatur der wird dabei nach dem folgenden Messprinzip bestimmt.\\

Thermographische Kameras, welche sensitiv für Licht im infraroten Spektrum sind, ermöglichen die Messung der Oberflächentemperatur des Divertors unter Nutzung des Planck'schen Strahlungsgesetzes. Dieses besagt, dass jeder Körper, in Abhängigkeit seiner Oberflächentemperatur und Emissivität, Lichtspektren mit unterschiedlicher Intensitätsdistribution über die verschiedenen Wellenlängen aussendet. \ref{eq:planck} beschreibt die Energiedichte \(U\) in Bezug auf Frequenz \(f\) und die Oberflächentemperatur \(T_s\), wobei \(k_B\) die Boltzmann Konstante, \(c\) die Lichtgeschwindigkeit im Vakuum und \(h\) das Planck'sche Wirkungsquantum ist \cite{planck}.

\begin{align}
	U(f, T) = \frac{8 \pi h f^3}{c^3 \cdot \left(exp\left(\frac{h f}{k_B T_s}\right) - 1\right)}\label{eq:planck}
\end{align}

Die Energiedichteverteilung hat ihr Maximum normalerweise im infraroten Spektrum. Wird zusätzlich die Emissivität des Objekts mit einbezogen, so kann aus dem gemessenen Photonenfluss die Oberflächentemperatur errechnet werden \cite{Protection}. Konkret wird das in Wendelstein 7-X durch Bolometer umgesetzt. Einfallende Photonen treffen die Oberfläche des Messgeräts und heizen diese auf. Das wird durch eine Matrix von Widerstandsthermometern registriert, von denen jedes einzelne einem Kamerapixel entspricht \cite{bolometer}. Oder: Einfallende Photonen treffen auf einen Schirm und heizen ihn auf. Dieser wird durch Infrarotkameras beobachtet, welche nach entsprechender Kalibration eine lokal aufgelöste Messung ermöglichen.

\section{Erste Ergebnisse und Vergleiche}
\subsection{Vergleich der Oberflächentemperatur des Divertors in OP1.2b und OP2 und Einfluss auf Erosionsprozesse}
Den größten Unterschied zwischen OP1.2b und OP2 in Hinsicht auf die Erosionsprozesse in W7-X stellt der Austausch des Divertors dar. Der Wechsel von ungekühlten, feinkörnigen Graphitkacheln (Quelle?) zu wassergekühlten HHF-CFC Divertortargets bringt eine Änderung der Materialeigenschaften ebenso wie eine deutlich geringere Oberflächentemperatur mit sich. Letztere ist auf das Abführen von Wärme durch die tieferliegenden Wasserleitungen zurückzuführen. Hatte sich der Divertor in OP1.2b über den Tag noch deutlich aufgeheizt (von einer Durchschnittstemperatur der TM2h und TM3h von ca. \qty{100}{\degreeCelsius} auf über \qty{200}{\degreeCelsius}) und teilweise lokale Werte jenseits von \qty{700}{\degreeCelsius} erreicht, ist die Temperatur in OP2 zu allen Tageszeiten ähnlich (Durchschnitt von \qty{25}{\degreeCelsius} bis \qty{40}{\degreeCelsius} auf TM2h und TM3h). Lokale Maxima in OP2 weisen Temperaturen um \qty{220}{\degreeCelsius} auf. Wird der Bereich der Strikeline betrachet, liegt der Standardwert der Oberflächentemperatur bei \qty{550}{\degreeCelsius} in OP1.2b und \qty{150}{\degreeCelsius} in OP2. Grob gesagt kann von einer Viertelung der Maximaltemperatur gesprochen werden (Quelle Motojima).\\

Werden die obigen Temperaturen und Standardwerte für Elektronendichte und -temperatur in die Formeln für Zerstäbungsausbeuten und Erosionsraten eingesetzt, so zeigt sich ein geringer Einfluss des Temperaturunterschieds. Unter Nutzung von \(n_e\) = \qty[per-mode = symbol]{2.3e19}{\per\m\tothe{3}} und \(T_e\) = \qty{13}{eV} und der Formeln ... ergibt sich für \(T_{s, OP1}\) = \qty{550}{\degreeCelsius} und \(T_{s, OP2}\) = \qty{150}{\degreeCelsius} eine chemische Zerstäubungsausbeute \(Y_{chem}\) von ... für die niedrige Oberflächentemperatur und ... für die hohe. Die physikalische Zerstäubungsausbeute ist temperaturunabhängig und hat demnach in beiden Beispielen einen Wert von ... Mit diesen repräsentative Parametern ergibt sich für OP1.2b eine Erosionsrate von ..., für OP2 liegt sie bei ...  

\section{Formelzeichen}
\begin{align*}
	_e &- \text{Index für elektronenbezogene Größen}\\
	_i &- \text{Index für ionenbezogene Größen}\\
 	k_B &- \text{Boltzmann Konstante}\\
 	M &- \text{Molare Masse}\\
 	Z &- \text{Kernladungszahl}\\
 	n &- \text{Teilchendichte}\\
 	T_s &- \text{Oberflächentemperatur des Targets}\\
 	\Gamma &- \text{Teilchenflussdichte}\\
 	f_i &- \text{Ionenkonzentration}\\
 	q_i	&- \text{Ionisationszustand}\\
 	Y &- \text{Zerstäubungsausbeute}\\
 	Y_{chem} &- \text{Ausbeute durch chemische Erosion}\\
 	Y^{damage} &- \text{Zerstäubungsausbeute für Bindungsspaltung}\\
 	Y^{therm} &- \text{Zerstäubungsausbeute durch thermische Sublimation}\\
 	Y^{surf} &- \text{Zerstäubungsausbeute durch Reaktion schneller Ionen mit Targetatomen}\\
 	Y^{self} &- \text{Selbstzerstäubungsausbeute}\\
 	s_n &- \text{Nuklearer Wirkungsquerschnitt (nuclear stopping cross section)}\\
 	E &- \text{Energie des auftreffenden Ions}\\
 	E_{TF} &- \text{Thomas-Fermi Energie}\\
 	E_{th} &- \text{Schwellenenergie für physikalische Zerstäubung}\\
 	E_{thd} &- \text{Schwellenenergie für Bindungsspaltung}\\
 	E_{ths} &- \text{Schwellenenergie für Reaktion schneller Ionen mit Targetatomen}\\
 	E_s &- \text{Sublimationswärme}\\
 	\epsilon &- \text{Reduzierte Energie}\\
 	a_L &- \text{Lindhard Screening-Länge}\\
 	\gamma_k &- \text{Kinematischer Faktor}\\
 	\alpha &- \text{Einfallswinkel der Ionen bezüglich der Flächennormalen}\\
 	\alpha_{max} &- \text{\(\alpha\) mit maximaler physikalischer Zerstäubungsausbeute}\\
 	P_{redeposition} &- \text{Wahrscheinlichkeit der Wiederablagerung}\\
 	s &- \text{Haftungskoeffizient}\\
 	Q_y &- \text{Fitparameter}\\
 	f_y &- \text{Yamamura Parameter}\\
 	b, c, f &- \text{Fitparameter für Modell nach \cite{BehrischEckstein}}\\
 	c_i, s_i, C_d &- \text{Parameter für chemische Erosion nach \cite{PWI-Dirk}}\\
 	C, D, c^{sp3} &- \text{Parameter für chemische Erosion nach \cite{RothChemErosion}}
\end{align*}